\documentclass[task=1]{exercise}
\usepackage{enumitem}

\input{../../../globalVariables.tex}
\input{metadata.tex}
\input{../../../headerWrapper.tex}

\makeHeader{Crash-Tests mit M\"unzen}{Impuls\"ubertragung}

\renewcommand{\vec}{\overrightarrow}

\begin{document}
\paragraph{Hausaufgabe zu heute:} Bildet Gruppen von bis zu drei Leuten und bearbeitet gemeinsam den Crash-Test mit M\"unzen im Buch auf Seite 189. Filmt dabei eure Experimente und die Beantwortung der Fragen und ladet eure Filme auf Moodle hoch.

Auf diesem Arbeitsblatt wollen wir eure Ergebnisse wiederholen und zusammenfassen.

  \task[Beobachtung zu V1]
  Wenn die angesto{\ss}ene 20 Cent-M\"unze gegen die liegende prallt, dann \_\_\_\_\_\_\_\_ die erste 20 Cent-M\"unze \_\_\_\_\_\_\_\_, w\"ahrend die zweite \_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_.\\
  Je st\"arker die erste M\"unze angesto{\ss}en wurde, desto \_\_\_\_\_\_\_\_\_\_ rutscht die zweite.
  
  \task[Beobachtung zu V2]
  
  \begin{enumerate}[label=\textnormal{\roman*)}]
   \item Was macht die schwere M\"unze nach dem Sto{\ss} in V2a)?\\\vspace{1cm}\\
   Was macht die 20 Cent-M\"unze nach dem Sto{\ss}?\\\vspace{1cm}\\
   \item Was macht die leichte M\"unze nach dem Sto{\ss} in V2b)?\\\vspace{1cm}\\
   Was macht die 20 Cent-M\"unze nach dem Sto{\ss}?\\\vspace{1cm}\\
   \item Benutze nun deine Erkenntnisse aus V1 und V2a) und b), um eine Strategie f\"ur V2c) zu entwickeln.\\
   \vspace{3cm}
   \end{enumerate}
   
%    \task[\"Uberlegungen zum Bremsweg]
%   \begin{enumerate}[label=\textnormal{\roman*)}]
%    \item Warum bleibt die 20 Cent-M\"unze \"uberhaupt liegen und gleitet nicht immer weiter \"uber die Unterlage?\\
%    \vspace{3cm}
%    \item Liste hier ein paar Faktoren auf, die die L\"ange des Bremsweges der M\"unze beeinflussen k\"onnen.\\
%    \vspace{3cm}
%    \item\label{item:vs} Vervollst\"andige nun speziell diesen Satz:\\
%    Je \_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_ die Geschwindigkeit der 20 Cent-M\"unze nach dem Sto{\ss}, desto \_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_ ihr Bremsweg.
%   \end{enumerate}

\newpage
  
  \task[\"Uberlegungen zum Impuls]
  Versuche nun das, was du gerade \"uber den Impuls gelernt hast, anzuwenden.
  \begin{enumerate}[label=\textnormal{\roman*)}]
  \item
   Angenommen du schnippst so, dass die Geschwindigkeit $v$ der ersten M\"unze nach dem Anschnippsen immer gleich $0{,}75\,\frac{\mathrm{m}}{\mathrm{s}}$ w\"are, egal wie schwer sie ist.\\
   Berechne f\"ur folgende M\"unzen den Impuls $p = m\cdot v$:
   \begin{itemize}
    \item 5 Cent-M\"unze ($m = 3{,}9\,$g)\\~\\$p=$\\
    \item 20 Cent-M\"unze ($m = 5{,}7\,$g)\\~\\$p=$\\
    \item 2 Euro-M\"unze ($m = 8{,}5\,$g)\\~\\$p=$\\
   \end{itemize}
   In diesem Fall gilt:\\~\\
   Je schwerer die erste M\"unze, desto \_\_\_\_\_\_\_\_ ist ihr Impuls $p = m\cdot v$ zu Beginn.\\~\\
   Je leichter die erste M\"unze, desto \_\_\_\_\_\_\_\_ ist ihr Impuls $p = m\cdot v$ zu Beginn.
   \item
   Angenommen, der Impuls $p = m\cdot v$ der ersten M\"unze w\"are nach dem Ansto{\ss}en immer gleich $1{,}9\,\mathrm{g}\cdot\frac{\mathrm{m}}{\mathrm{s}}$, egal wie gro{\ss} ihre Masse $m$ ist.
   Berechne f\"ur folgende M\"unzen die Geschwindigkeit $v$:
   \begin{itemize}
    \item 5 Cent-M\"unze ($m = 3{,}9\,$g)\\~\\$v=$\\
    \item 20 Cent-M\"unze ($m = 5{,}7\,$g)\\~\\$v=$\\
    \item 2 Euro-M\"unze ($m = 8{,}5\,$g)\\~\\$v=$\\
   \end{itemize}
   In diesem Fall gilt:\\~\\
   Je schwerer die erste M\"unze, desto \_\_\_\_\_\_\_\_ ist ihre Geschwindigkeit $v$ zu Beginn.\\~\\
   Je leichter die erste M\"unze, desto \_\_\_\_\_\_\_\_ ist ihre Geschwindigkeit $v$ zu Beginn.
   \end{enumerate}
\end{document}
